= Programació en bases de dades
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Funcions SQL

El PostgreSQL accepta la creació de funcions en diferents llenguatges.
El més evident és el propi SQL, que es pot utilitzar sempre, i que ja
permet programar algunes ampliacions interessants.

Les funcions SQL estan formades simplement per un seguit d'instruccions
SQL, i retornen el resultat de l'última sentència SQL executada.

En SQL pur no disposem d'elements habituals en altres llenguatges com bucles o
variables locals.

Per altra banda, tots els conceptes d'aquest apartat es poden aplicar a altres
llenguatges, com al PL/pgSQL que veurem més endavant.

=== Sintaxi bàsica

Amb el següent exemple podem analitzar la sintaxi bàsica d'una funció
en PostgreSQL:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION one() RETURNS integer AS $$
  SELECT 1 as result;
$$ LANGUAGE SQL;
----

`CREATE FUNCTION` introdueix la creació d'una funció. També podem utilitzar
`CREATE OR REPLACE FUNCTION` si volem substituir una funció que ja existeix
per una nova versió.

A continuació posem el nom que li assignem a la funció, en aquest exemple `one`.
Després del nom, entre parèntesis, posarem els paràmetres que rep, en aquest
cas no rep cap paràmetre.

Seguidament trobem `RETURNS` i el tipus de dada que retorna la funció, a
l'exemple un nombre enter.

Finalment, trobem `AS` i un separador qualsevol, que ha de tornar a aparèixer
al final de la funció. El PostgreSQL utilitza aquest separador per determinar
on comença i on acaba el codi intern de la funció. Habitualment s'utilitza
algun tipus d'accent o dos dòlars, com en aquest exemple.

Després del separador final, cal indicar quin és el llenguatge amb què s'ha
escrit la funció. En tot aquest apartat utilitzarem `LANGUAGE SQL`.

El codi de la funció consisteix en una o més sentències SQL. En aquest exemple,
trobem una sentència molt senzilla que es limita a retornar 1. L'àlies
`result` és opcional.

El següent exemple és molt similar:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION HolaMonSQL() RETURNS text AS $$
  SELECT 'Hola, PostgreSQL!'::text;
$$ LANGUAGE sql;
----

L'únic aspecte destacable és la conversió que hem fet del resultat de la
`SELECT` a `text`, utilitzant l'operador `::`. Com que el literal
'Hola, PostgreSQL!' es pot interpretar com un `char`, un `varchar` o un
`text`, hem d'indicar quin tipus és. Hem triat `text` per tal que coincideixi
amb el tipus declarat a la capçalera de la funció.

=== Paràmetres

Les funcions poden rebre paràmetre. Només cal indicar-ne el tipus de dades, com
al següent exemple:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION sum(text, text) RETURNS text AS $$
  SELECT $1 || ' ' || $2 AS result;
$$ LANGUAGE SQL;
----

Aquesta funció concatena els dos textos que rep, amb un espai al mig. `||` és
l'operador de concatenació del PostgreSQL.

Per referir-nos als paràmetres hem utilitzat `$1` pel primer paràmetre i
`$2` pel segon.

Alternativament, també podem assignar noms als paràmetres. El següent exemple
és equivalent a l'anterior:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION sum(s1 text, s2 text) RETURNS text AS $$
  SELECT s1 || ' ' || s2 AS result;
$$ LANGUAGE SQL;
----

[WARNING]
====
A diferència de C o Java, primer s'escriu el nom del paràmetre i després el
tipus.
====

=== Crida de funcions

Podem cridar les nostres funcions de la mateixa manera que les funcions
integrades. Només cal incloure el seu nom i paràmetres en una sentència
`SELECT`:

[source,sql]
----
SELECT one();
SELECT HolaMonSQL();
SELECT sum('cadena1', 'cadena2');
----

=== Esborrat de funcions

Per esborrar una funció utilitzem `DROP FUNCTION`:

[source,sql]
----
DROP FUNCTION one();
DROP FUNCTION HolaMonSQL();
DROP FUNCTION sum(text,text);
----

[NOTE]
====
Cal indicar el tipus de paràmetres que té la funció a eliminar. El motiu d'això
es veurà clar a l'apartat de sobreescriptura.
====

=== Sobreescriptura

En ocasions podem necessitar funcions que realitzin tasques similars, però
sobre tipus de dades diferents.

El PostgreSQL admet la **sobreescriptura** de funcions. La sobreescriptura
consisteix en la creació de diverses funcions que tenen el mateix nom, però
diferent nombre o diferent tipus d'arguments.

D'aquesta manera, a partir dels paràmetres que passem, l'intèrpret encara és
capaç de distingir quina de les funcions amb el mateix nom estem cridant.

En aquest exemple estem creant una funció que es diu igual que la funció de
concatenació que hem creat abans:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION sum(int, int) RETURNS int AS $$
  SELECT $1 + $2 AS result;
$$ LANGUAGE SQL;
----

Cada cop que cridem `sum` s'executarà una funció o l'altre depenent de si li
passem dos textos o dos nombres enters.

=== Triar un valor de retorn

En algunes ocasions utilitzem sentències SQL que no retornen cap
valor (com `INSERT`, `UPDATE` o `DELETE`).

Aleshores, podem utilitzar la clàusula SQL `RETURNING` per triar quin dels
valors ens interessa triar per a la nostra funció.

El següent exemple actualitza el saldo d'un compte corrent. Com a valor de
retorn de la funció s'ha triat el saldo resultant:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION tf1 (accountno integer, debit numeric) RETURNS integer AS $$
  UPDATE bank
    SET balance = balance - debit
    WHERE accountno = tf1.accountno
    RETURNING balance;
$$ LANGUAGE SQL;
----

=== Creació d'operadors

De la mateixa manera que es poden sobreescriure funcions, també és possible
sobreescriure operadors.

En el següent exemple, indiquem que l'operador + es podrà utilitzar, a més de
per sumar nombres, per concatenar cadenes:

[source,sql]
----
CREATE OPERATOR + (
  procedure = sum,
  leftarg = text,
  rightarg = text
);
----

Aquí hem indicat que s'ha d'executar la funció `sum` (que hem definit en un
exemple anterior), sempre que utilitzem l'operador + per unir dos argument de
tipus `text` (l'argument de la dreta, `rightarg`, i l'argument de l'esquerra,
`leftarg`).

Com passava amb la sobreescriptura de funcions, l'intèrpret determinarà quin
dels diferents usos estem fent d'un operador a partir del tipus de dades dels
arguments que rodegen l'operador:

[source,sql]
----
select 'Hola'+'Món';
 ?column?
----------
 Hola Món
(1 row)

select 3+4;
 ?column?
----------
        7
(1 row)
----

[TIP]
====
Cal anar amb compte quan sobreescrivim operadors: el seu ús ha de ser molt
natural, en cas contrari el resultat pot ser confús i els operadors ens
dificultaran la feina en comptes de facilitar-nos-la.
====

=== Funcions d'agregació

Les funcions d'agregació retornen un valor resum a partir d'un número
qualsevol d'entrades. Hem utilitzat ja funcions d'agregació com `max()`,
`min()`, `count()`, `sum()` o `avg()`.

PostgreSQL permet crear les nostres pròpies funcions d'agregació. Per fer-ho,
primer crearem una funció que rebi dos paràmetres i retorni un resultat.
Per cada entrada a agregar, s'utilitzarà aquesta funció per unir el resultat
acumulat fins llavors amb la nova entrada. L'agregació funcionarà a base de
cridar aquesta funció, un cop per cada entrada, fins que s'hagin agregat totes
les entrades.

Tot això s'entendrà millor amb un exemple. Anem a crear una agregació que
concateni un conjunt de cadenes, deixant un espai entremig de cada cadena.

Per exemple, imaginem el següent cas:

[source,sql]
----
CREATE TABLE country (
  id serial primary key,
  name varchar(80)
);

INSERT INTO country(name) VALUES ('Afghanistan'),('Albania'),('Algeria');
----

Volem que l'ordre:

[source,sql]
----
SELECT strsum(name) FROM country;
----

Ens retorni la cadena:

[source]
----
Afghanistan Albania Algeria
----

La funció base que concatena dues cadenes ja l'hem feta abans, es tracta de la
funció `sum(text, text)`. Llavors, només cal definir com fer l'agregació:

[source,sql]
----
CREATE AGGREGATE strsum(text) (
  sfunc = sum,
  stype = text,
  initcond = ''
);
----

Aquí utilitzem els següents paràmetres:

- `sfunc` identifica la funció que cal utilitzar per incorporar cada element.
- `stype` indica el tipus de dada que ha d'obtenir-se després de l'agregació.
- El `text` que acompanya el nom de l'agregació indica el tipus que tindran les
entrades.
- `initcond` indica amb quin valor cal unir la primera entrada de totes. Si no
s'especifica, se suposa `null`.

Hi ha molts altres paràmetres que es poden utilitzar quan creem una agregació,
però aquests són els més comuns.

[NOTE]
====
Amb aquesta agregació no hem aconseguit exactament el resultat que volíem,
perquè apareix un espai de més al principi de tot, resultat de concatenar la
cadena buida amb el primer element.
====

Podem millorar la nostra agregació redifinint la funció `sum`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION sum(s1 text, s2 text) RETURNS text AS $$
  SELECT CASE s1 IS NULL WHEN true THEN s2 ELSE s1 || ' ' || s2 END;
$$ LANGUAGE SQL;
----

Hem utilitzat el condicional `case` per retornar directament el segon
argument en el cas que el primer sigui `null`.

Ara, podem definir l'agregació sense declarar cap valor inicial:

[source,sql]
----
CREATE AGGREGATE strsum(text) (
  sfunc = sum,
  stype = text
);
----

Mirem algun exemple addicional d'agregació.

Primer, reimplementarem l'agregació COUNT. El codi de la funció associada a
COUNT és senzill: només cal sumar 1 al resultat cada cop que es crida la funció.

Cal tenir en compte, però, que hi ha dos COUNT: un que no rep cap paràmetre
(`COUNT(*)`) i el que rep algun paràmetre (`COUNT(return_date)`).

Fem el primer cas:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION fcount(accumulated int) RETURNS int AS $$
  SELECT accumulated+1;
$$ LANGUAGE SQL;
----

Per indicar que la funció no rebrà res més que el valor acumulat ho indiquem
amb un asterisc:

[source,sql]
----
CREATE AGGREGATE mycount(*) (
  sfunc = fcount,
  stype = int,
  initcond = 0
);
----

La segona versió rep una dada de tipus qualsevol (`anyelement`) i ha de sumar
1 a l'acumular sempre que la dada rebuda sigui diferent de null:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION fcount(accumulated int, data anyelement) RETURNS int AS $$
  SELECT CASE data IS NULL
    WHEN true THEN accumulated
    ELSE accumulated+1 END;
$$ LANGUAGE SQL;

CREATE AGGREGATE mycount(anyelement) (
  sfunc = fcount,
  stype = int,
  initcond = 0
);
----

Implementem ara la nostra pròpia versió de la funció MAX(). Per a cada element
que ens arriba a la funció hem de comprovar si el nou element (`num2`) és més
gran que l'element acumulat (`num1`). Si ho és, retornem el nou element, i si
no retornem el que ja teníem.

A banda d'això, només hem de tenir en compte que el primer element que ens
arriba s'haurà de comparar amb un valor null, així que afegim la condició que
si `num1` és null, agafem directament `num2` com a valor més gran:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION fmax(num1 numeric, num2 numeric) RETURNS numeric AS $$
  SELECT CASE num1 IS NULL OR num2>num1
    WHEN true THEN num2
    ELSE num1 END;
$$ LANGUAGE SQL;

CREATE AGGREGATE mymax(numeric) (
  sfunc = fmax,
  stype = numeric
);
----

=== Arguments compostos

En PostgreSQL, a més dels tipus de dades simples habituals, hi ha tipus de dades
compostos, és a dir, formats per més d'un element simple.

En particular, cada taula que es crea defineix un tipus de dades nou que
correspon amb una fila de la taula.

Considerem la taula següent:

[source,sql]
----
CREATE TABLE employee (
  DNI char(9) primary key,
  name text,
  salary numeric,
  age integer
);

INSERT INTO employee VALUES
  ('44444444A','Maria',1500,25),
  ('55555555B','Marta',1800,27),
  ('66666666C','Pau',1400,23),
  ('77777777D','Pere',1600,29);
----

`employee` es pot utilitzar com un nou tipus de dades, de manera que és
possible declarar una funció que rebi un empleat:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION double_salary(employee) RETURNS numeric AS $$
  SELECT $1.salary * 2 AS salary;
$$ LANGUAGE SQL
----

Aquesta funció rep un empleat i calcula quin sou tindria si li dobléssim el
seu sou actual. Un `employee` té un `DNI`, un `name`, un `salary` i una `age`, a
les quals es pot accedir posant un punt després del nom de la variable, com
`$1.salary` a l'exemple.

Per cridar aquesta funció ho podríem fer així:

[source,sql]
----
SELECT name, double_salary(e.*) AS dream
  FROM employee e
  WHERE e.DNI = '44444444A';
----

La funció `ROW()` ens permet unir diversos valors simples en un tipus compost.
Per exemple:

[source,sql]
----
SELECT name, double_salary(ROW(DNI, name, salary*1.1, age)) AS dream
  FROM employee e
  WHERE e.DNI = '44444444A';
----

=== Retorn de tipus compostos

De la mateixa manera que una funció pot rebre com a paràmetre un tipus
compost, també el pot retornar:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION new_emp() RETURNS employee AS $$
  SELECT char '44444444A' AS DNI,
    text 'Maria' AS name,
    1800.0 AS salary,
    25 AS age;
$$ LANGUAGE SQL;
----

[NOTE]
====
En aquesta funció, els àlies són només indicatius. El que és important és que
el nombre, tipus i ordre dels paràmetres coincideixi amb els atributs
d'`employee`.
====

[TIP]
====
Noteu com s'ha indicat el tipus d'alguns dels valors dins de la funció, per
evitar errors de correspondència de tipus entre les nostres dades i les
esperades.
====

A l'exemple anterior hem utilitzat dades constants, però això no té perquè ser
així:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION get_emp(DNI char(9)) RETURNS employee AS $$
  SELECT * FROM employee
    WHERE DNI = get_emp.DNI;
$$ LANGUAGE SQL;
----

=== Paràmetres de sortida

En algunes ocasions volem retornar més d'un valor en una funció. Per exemple,
donades les dades d'un rectangle volem retornar el seu perímetre i la seva àrea.

Si el conjunt de valors que volem retornar coincideixen amb un tipus compost
existent, no és un problema. En cas contrari podem definir un nou tipus de
dades, però si només en volem fer un ús puntual, el PostgreSQL ens permet
declarar que alguns dels arguments d'una funció són de sortida en comptes
d'entrada.

Que un argument sigui de sortida significa que la funció l'utilitzarà per
retornar informació a qui l'hagi cridada, en comptes d'utilitzar-se per
proporcionar-li informació a la funció com és habitual.

La següent funció rep la base i alçada d'un rectangle i retorna la seva àrea i
perímetre:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION calc_rect(base numeric, height numeric, OUT area numeric, OUT perimeter numeric)
AS $$
  SELECT base*height, 2*(base+height);
$$ LANGUAGE SQL;
----

Aquesta funció s'ha de cridar passant només dos paràmetres, i el seu retorn és
una fila de dos atributs més:

[source,sql]
----
select calc_rect(2,4);
 calc_rect
-----------
 (8,12)
(1 row)

select * from calc_rect(2,4);
 area | perimeter
------+-----------
    8 |        12
(1 row)
----

Internament, el que ha passat és que s'ha creat un nou tipus de dades anònim
per tal de guardar el resultat de la funció.

[TIP]
====
Per esborrar la funció anterior n'hi ha prou amb
`DROP FUNCTION calc_rect(numeric,numeric)`, perquè només s'utilitzen els
arguments d'entrada per caracteritzar una funció.
====

=== Retorn de conjunts

Típicament, les sentències `SELECT` retornen moltes files del mateix tipus.
Així, és lògic que també puguem declarar que una funció retorna un conjunt de
dades del mateix tipus.

La següent funció permet cercar empleats segons el seu nom:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_name(name text) RETURNS SETOF employee AS $$
  SELECT * FROM employee
    WHERE name LIKE emp_by_name.name;
$$ LANGUAGE SQL;
----

== Llenguatge PL/pgSQL

El llenguatge PL/pgSQL és un llenguatge de programació procedimental
(PL ve de _Procedural Language_) que s'integra amb el SQL (en el sentit que és
possible utilitzar sentències SQL i sentències PL/pgSQL barrejades directament).

El PL/pgSQL incorpora les característiques que podem trobar a faltar en el SQL
quan necessitem realitzar alguns dels processos més complexos: bucles,
condicionals, variables...

El PL/pgSQL és molt similar al llenguatge PL/SQL d'Oracle.

=== Sintaxi bàsica

Per poder utilitzar el PL/pgSQL en una base de dades, primer hem d'indicar-li
al PostgreSQL. Per fer-ho utilitzem la següent sentència, al *terminal del
sistema operatiu*:

----
createlang plpgsql demo
----

on `demo` és la base de dades que volem que suporti el PL/pgSQL.

Una primera funció en PL/pgSQL podria ser com la següent:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION HolaMon() RETURNS text AS $$
BEGIN
  RETURN 'Hola, PostgreSQL!';
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

La capçalera de la funció és idèntica a la de les funcions SQL, indicant només
que ara utilitzarem el llenguatge PL/pgSQL.

A l'interior podem veure que tenim un bloc `BEGIN` - `END;` que engloba la
resta de sentències.

En realitat, l'estructura d'un bloc inclou un `DECLARE` opcional abans del
`BEGIN`, que serveix per incloure-hi les declaracions de les variables
locals:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION HolaMon() RETURNS text AS $$
DECLARE
  result text:='Hola, PostgreSQL!';
BEGIN
  RETURN result;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

En aquest exemple podem veure com es declara i s'inicialitza una variable
local.

Per cridar una funció com aquesta ho podríem fer així:

[source,sql]
----
# select holamon();
      holamon
-------------------
 Hola, PostgreSQL!
(1 row)

# select * from holamon();
      holamon
-------------------
 Hola, PostgreSQL!
(1 row)
----

=== Paràmetres

El pas de paràmetres és idèntic al que ja hem vist per funcions SQL:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION iva(subtotal real) RETURNS real AS $$
BEGIN
  RETURN subtotal * 0.21;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select iva(100);
 iva
-----
  21
(1 row)
----

=== Variables locals

Alguns exemples d'ús de variables locals:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION iva(subtotal real) RETURNS real AS $$
DECLARE
  tax real;
BEGIN
  tax:=subtotal*0.21;
  RETURN tax;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

Al següent exemple s'utilitza `RAISE`. La sentència `RAISE` permet informar
a l'usuari d'error i avisos que es produeeixin durant l'execució de la funció.

`RAISE` va seguit de la gravetat de la situació, i pot ser un de `DEBUG`,
`LOG`, `INFO`, `NOTICE`, `WARNING` i `EXCEPTION`. Es pot configurar el servidor
per tal que aquests missatges es registrin o no al registre del servidor
depenent de la seva gravetat. A més, es mostrarà un missatge per pantalla.

Si indiquem que l'error és de tipus `EXCEPTION` també s'abortarà la transacció
actual.

Després d'indicar la gravetat, hem d'incloure el missatge a mostrar. En aquest
missatge cada símbol % és substituït pel següent paràmetre que passem a `RAISE`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION somefunc() RETURNS void AS $$
DECLARE
  quantity integer := 30;
BEGIN
  RAISE NOTICE 'Quantitat val %', quantity;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select somefunc();
NOTICE:  Quantitat val 30
 somefunc
----------

(1 row)
----

Les variables locals es poden utilitzar dins de les sentències SQL, com ho hem
fet fins ara amb els paràmetres. A més, podem executar una sentència SQL i
guardar el seu resultat en variables locals, utilitzant `INTO`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION num_emp() RETURNS int AS $$
DECLARE
  quantity integer;
BEGIN
  SELECT count(*) INTO quantity FROM employee;
  RETURN quantity;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select num_emp();
 num_emp
---------
       4
(1 row)
----

`INTO` es pot utilitzar en una `SELECT` o en qualsevol sentència de modificació
de dades que inclogui també `RETURNING`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION birthday(dni char) RETURNS int AS $$
DECLARE
  newage integer;
BEGIN
  UPDATE employee SET age=age+1
    WHERE employee.dni=birthday.dni
    RETURNING age INTO newage;
  RETURN newage;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

[NOTE]
====
Es pot utilitzar `SELECT .. INTO` per diverses variables:

----
SELECT a, b INTO var_a, var_b...;
----
====

=== Retorn de tipus compostos

En aquest apartat veure com podem retornar tipus compostos, diferenciant els
casos en què només volem retornar una fila o en què en volem retornar moltes.

En el següent exemple utilitzem una variable local de tipus `employee` per
guardar el resultat d'una `SELECT` i després retornar aquest resultat:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_dni(dni text) RETURNS employee AS $$
DECLARE
  e employee;
BEGIN
  SELECT * INTO e FROM employee
    WHERE employee.dni=emp_by_dni.dni;
  RETURN e;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from emp_by_dni('44444444A');
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
(1 row)
----

Aquest exemple funciona bé perquè la sentència mai no retornarà més d'un
resultat, ja que estem cercant per la clau primària.

El que sí que pot passar és que la `SELECT` no retorni res:

[source,sql]
----
select * from emp_by_dni('a');
 dni | name | salary | age
-----+------+--------+-----
     |      |        |
(1 row)
----

En aquest cas la funció ens ha retornat una fila buida. En cas que la consulta
retornés més d'un resultat, s'assignaria el primer a la variable `e`.

En la major part dels casos aquest no és el comportament que volem. Fàcilment
podem fer que la funció doni un error en cas que no hi hagi cap resultat o que
el resultat sigui múltiple, afegint la paraula `STRICT` després d'`INTO`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_dni(dni text) RETURNS employee AS $$
DECLARE
  e employee;
BEGIN
  SELECT * INTO STRICT e FROM employee
    WHERE employee.dni=emp_by_dni.dni;
  RETURN e;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select emp_by_dni('a');
ERROR:  query returned no rows
CONTEXT:  PL/pgSQL function emp_by_dni(text) line 5 at SQL statement
----

L'alternativa és utilitzar la variable especial `FOUND`. Aquestes variable
val `true` si l'última consulta ha retornat almenys un resultat o `false` si
no n'ha retornat cap:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_dni(dni text) RETURNS employee AS $$
DECLARE
  e employee;
BEGIN
  SELECT * INTO e FROM employee
    WHERE employee.dni=emp_by_dni.dni;
  IF NOT FOUND THEN
    RAISE EXCEPTION 'No hi ha cap empleat amb el DNI %', dni;
  END IF;
  RETURN e;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from emp_by_dni('a');
ERROR:  No hi ha cap empleat amb el DNI a
----

=== Retorn de conjunts

Si volem retornar múltiples files d'una taula ho podem fer declarant el tipus
de retorn com un conjunt, amb `SETOF`, tal com hem fet a les funcions SQL.

Hi ha diverses formes d'obtenir el conjunt resultant. El més senzill és que el
resultat sigui directament el conjunt de dades retornat per una `SELECT`. Per
retornar directament el resultat d'una `SELECT` ho podem fer amb `RETURN QUERY`,
tal com es mostra en el següent exemple:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_name(name text) RETURNS SETOF employee AS $$
BEGIN
  RETURN QUERY SELECT * FROM employee
    WHERE employee.name LIKE emp_by_name.name;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from emp_by_name('M%');
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
 55555555B | Marta |   1800 |  27
(2 rows)
----

[NOTE]
====
`RETURN QUERY` no fa que acabi la funció immediatament, sinó que encara podríem
posar més instruccions després. La funció acaba quan troba un `RETURN` o quan
arriba al final.
====

Una forma més sofisticada, però també més flexible, és recórrer els resultats
d'una `SELECT` amb un bucle `FOR`. Per cada resultat podem programar qualsevol
test o càlcul intermig i finalment decidir si és dels resultats que volem
retornar o no.

El següent exemple és equivalent a l'anterior, però utilitzant un bucle `FOR`:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_name(name text) RETURNS SETOF employee AS $$
DECLARE
  e employee;
BEGIN
  FOR e IN SELECT * FROM employee
    WHERE employee.name LIKE emp_by_name.name
  LOOP
    RETURN NEXT e;
  END LOOP;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

El bucle `FOR` recorre tots els resultats de la `SELECT` i, en cada iteració,
guarda un dels resultats a la variable auxiliar `e`.

Un punt important aquí és que `RETURN NEXT` no fa que acabi la funció, sinó que
afegeix el contingut actual de `e` al conjunt de valors a retornar.

Tot el conjunt que s'ha preparat durant el `FOR` es retorna de cop quan
s'arriba al `RETURN` final de la funció.

Veurem més sobre això a l'apartar de _cursors_.

=== Tractament d'excepcions

De forma similar a altres llenguatges de programació, és possible capturar
les excepcions que es produeixen durant l'execució del programa i actuar en
conseqüència.

Per fer-ho, afegim un apartat `EXCEPTION` al bloc `BEGIN` - `END;`. Dins
d'aquest apartat podem especificar què fer quan es produeix una excepció a
les línies precedents.

De fet, podem discriminar segons el tipus d'excepció, i executar un codi
diferent depenent d'això.

En el següent exemple estem executant un `SELECT ... INTO` estricte. Això
significa que si la consulta retorna qualsevol cosa que no sigui un resultat
únic es produïrà una excepció.

En aquest cas hi ha dos tipus d'excepció possible: `NO_DATA_FOUND` si la
consulta no retorna cap resultat, o `TOO_MANY_ROWS` si la consulta retorna més
d'un resultat.

A l'exemple hem especificat un comportament diferent per a cadascuna d'aquestes
dues situacions:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_name(name text) RETURNS employee AS $$
DECLARE
  e employee;
BEGIN
  SELECT * INTO STRICT e FROM employee
    WHERE employee.name LIKE emp_by_name.name;
EXCEPTION
  WHEN NO_DATA_FOUND THEN
    RAISE EXCEPTION 'No hi ha cap empleat de nom %', name;
  WHEN TOO_MANY_ROWS THEN
    RAISE EXCEPTION 'El nom % no és únic', name;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from emp_by_name('M%');
ERROR:  El nom M% no és únic
select * from emp_by_name('M');
ERROR:  No hi ha cap empleat de nom M
----

Abans hem vist que amb `RAISE EXCEPTION` podem llançar les nostres pròpies
excepcions. Les excepcions que llancem nosaltres són idèntiques a les que
produeix el sistema automàticament, i també es poden capturar.

[IMPORTANT]
====
Totes les funcions actuen com una transacció. Quan es produeix una excepció
dins d'una funció, si no la capturem, la transacció s'avorta automàticament,
desfent tots els canvis que s'hagin fet dins de la funció.
====

En el següent exemple retornem el resultat d'una consulta i provoquem a mà
una excepció en el cas que la consulta no retorni cap resultat:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION get_available_flightid(date) RETURNS SETOF integer AS $$
BEGIN
  RETURN QUERY SELECT flightid
    FROM flight
    WHERE flightdate >= $1
      AND flightdate < ($1 + 1);

  -- Com que l'execució encara no ha acabat, podem comprovar si s'han retornat
  -- files o no i llançar una excepció si no.
  IF NOT FOUND THEN
    RAISE EXCEPTION 'No hi ha cap vol el dia %.', $1;
  END IF;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

-- Retorna els vols disponibles o llança una excepció si no n'hi ha cap:
SELECT * FROM get_available_flightid(CURRENT_DATE);
----

[IMPORTANT]
====
Per capturar qualsevol excepció que es produeeixi es pot utilitzar
`WHEN OTHERS THEN`.
====

=== Condicionals

Hi ha dos tipus de condicionals en PL/pgSQL: la sentència `IF` i la
sentència `CASE`, de la qual hi ha diverses variants.

==== IF

La sintaxi d'`IF` és la següent:

[source,sql]
----
IF expressió-booleana THEN
  sentències
[ ELSIF expressió-booleana THEN
  sentències
[ ELSIF expressió-booleana THEN
  sentències
...]]
[ ELSE
  sentències ]
END IF;
----

El següent exemple és una versió millorada de la funció `sum` que havíem fet
a l'apartat de funcions SQL. En aquest cas, si qualsevol dels dos paràmetres
és _null_ retornem el paràmetre que no ho és, i si cap dels dos és _null_
concatem les cadenes com fèiem a la primera versió:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION sum(s1 text, s2 text) RETURNS text AS $$
DECLARE
  result text;
BEGIN
  IF s1 IS NULL THEN
    result:=s2;
  ELSIF s2 IS NULL THEN
    result:=s1;
  ELSE
    result:=s1||' '||s2;
  END IF;
  RETURN result;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
----

==== CASE

La sentència `CASE` és similar a la sentència `switch` d'altres llenguatges de
programació. Permet executar diferents trossos de codi en funció del valor
d'una expressió.

La sintaxis és la següent:

[source,sql]
----
CASE expressió-de-cerca
  WHEN expressió [, expressió [ ... ]] THEN
    sentències
[ WHEN expressió [, expressió [ ... ]] THEN
    sentències
... ]
[ ELSE
    sentències ]
END CASE;
----

Un exemple d'ús bàsic de `CASE`:

[source,sql]
----
CASE x
  WHEN 1, 2 THEN
    msg := 'un o dos';
  ELSE
    msg := 'un valor diferent d\'un o dos';
END CASE;
----

El `CASE` també admet una sintaxi més general, en què cada cas està determinat
pel resultat d'una expressió booleana:

[source,sql]
----
CASE
  WHEN expressió-booleana THEN
    sentències
[ WHEN expressió-booleana THEN
    sentències
  ... ]
[ ELSE
    sentències ]
END CASE;
----

Per exemple, podem utilitzar aquesta sintaxi més general per agrupar molts
valors d'una variable en un sol cas:

[source,sql]
----
CASE
  WHEN x BETWEEN 0 AND 10 THEN
    msg := 'el valor està entre zero i deu';
  WHEN x BETWEEN 11 AND 20 THEN
    msg := 'el valor està entre onze i vint';
END CASE;
----

=== Bucles

Hi ha diversos tipus de bucles en PL/pgSQL, en veurem alguns.

==== WHILE

Un bloc `WHILE` funciona de la mateixa manera que en la major part de
llenguatges de programació: es repeteix la seqüència d'instruccions
interna mentre es compleixi una condició.

La sintaxis de `WHILE` és la següent:

[source,sql]
----
WHILE expressió-booleana LOOP
  sentències
END LOOP;
----

==== FOR, per nombres enters

Un bucle `FOR` es repeteix un nombre conegut de vegades, iterant sobre
una seqüència d'enters.

La sintaxis de `FOR` és la següent:

[source,sql]
----
FOR variable IN [ REVERSE ] valor_inicial..valor_final [ BY expressió ] LOOP
  sentències
END LOOP;
----

On:

- `variable` és la variable que iterarà sobre els valors.
- `REVERSE` indica que el valor de la variable anirà de gran a petit i no de
petit a gran.
- `valor_inicial` és el primer valor que agafarà la variable.
- `valor_final` és el límit, el valor més extrem que pot agafar la variable.
- `BY` és el salt que fa la variable a cada pas. Per defecte val 1.

Ho veurem clar amb alguns exemples:

[source,sql]
----
FOR i IN 1..10 LOOP
  -- i agafarà els valors 1,2,3,4,5,6,7,8,9,10
END LOOP;

FOR i IN REVERSE 10..1 LOOP
  -- i agafarà els valors 10,9,8,7,6,5,4,3,2,1
END LOOP;

FOR i IN REVERSE 10..1 BY 2 LOOP
  -- i agafarà els valors 10,8,6,4,2
END LOOP;
----

==== FOR, per consultes SQL

Una altra opció que tenim amb `FOR` és recórrer els resultats d'una
consulta.

La sintaxi és la següent:

[source,sql]
----
FOR objectiu IN consulta LOOP
  sentències
END LOOP;
----

En aquest cas, `objectiu` prendrà un dels resultats de la consulta a cada
iteració. El bucle acabarà quan s'hagin recorregut tots els resultats de la
consulta.

Per exemple:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION print_employees_name() RETURNS int AS $$
DECLARE
  i int:=0;
  emp_name text;
BEGIN
  FOR emp_name IN SELECT name FROM employee ORDER BY name LOOP
    i:=i+1;
    RAISE NOTICE '%- %',i,emp_name;
  END LOOP;
  RETURN i;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select print_employees_name();
NOTICE:  1- Maria
NOTICE:  2- Marta
NOTICE:  3- Pau
NOTICE:  4- Pere
 print_employees_name
----------------------
                    4
(1 row)
----

[NOTE]
====
A més dels bucles descrits aquí també existeix `FOREACH`, per recórrer arrays,
`LOOP`, per fer bucles infinits (dels quals es pot sortir amb `EXIT`), i la
sentència de control `CONTINUE`.
====

=== Cursors

Exemple moviment pels resultats d'un cursor:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emps() RETURNS void AS $$
DECLARE
  curs CURSOR FOR SELECT * FROM employee ORDER BY DNI;
  e employee;
BEGIN
  -- Obrir el cursor
  OPEN curs;
  -- Avançar agafant els resultats
  FETCH curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  FETCH curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Avançar sense agafar els resultats
  MOVE curs;
  -- Avançar agafant els resultats
  FETCH curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Tancar el cursor
  CLOSE curs;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from employee order by DNI;
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
 55555555B | Marta |   1800 |  27
 66666666C | Pau   |   1400 |  23
 77777777D | Pere  |   1600 |  29
(4 rows)

select emps();
NOTICE:  DNI: 44444444A, Name: Maria
NOTICE:  DNI: 55555555B, Name: Marta
NOTICE:  DNI: 77777777D, Name: Pere
 emps
------

(1 row)
----

Exemple avançar i retrocedir pels resultats d'un cursor:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emps() RETURNS void AS $$
DECLARE
  curs SCROLL CURSOR FOR SELECT * FROM employee ORDER BY DNI;
  e employee;
BEGIN
  -- Obrir el cursor
  OPEN curs;
  -- Avançar dues posicions
  MOVE FORWARD 2 FROM curs;
  -- Retrocedir una posició i agafar el resultat
  FETCH PRIOR FROM curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Avançar dues posicions i agafar el resultat
  FETCH RELATIVE 2 FROM curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Retrocedir dues posicions
  MOVE RELATIVE -2 FROM curs;
  -- Avançar una posició i agafar el resultat
  FETCH NEXT FROM curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Tornar al principi i agafar el resultat
  FETCH FIRST FROM curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Anar al final
  MOVE LAST FROM curs;
  -- Anar a la segona posició i agafar el resultat
  FETCH ABSOLUTE 2 FROM curs INTO e;
  RAISE NOTICE 'DNI: %, Name: %',e.DNI,e.name;
  -- Tancar el cursor
  CLOSE curs;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select emps();
NOTICE:  DNI: 44444444A, Name: Maria
NOTICE:  DNI: 66666666C, Name: Pau
NOTICE:  DNI: 55555555B, Name: Marta
NOTICE:  DNI: 44444444A, Name: Maria
NOTICE:  DNI: 55555555B, Name: Marta
 emps
------

(1 row)
----

Exemple cursor amb paràmetres:

[source,sql]
----
-- Retorna empleats que són com a molt dos anys més grans que
-- l'empleat més jove. Com a molt, retorna tres empleats.
CREATE FUNCTION get_youngest_emps() RETURNS SETOF employee AS $$
DECLARE
  minageplus2 int;
  curs CURSOR (maxage int) FOR SELECT * FROM employee WHERE age<=maxage ORDER BY DNI;
  results int := 0;
  e employee;
BEGIN
  SELECT MIN(age)+2 INTO minageplus2 FROM employee;
  OPEN curs(minageplus2);
  FETCH curs INTO e;
  WHILE results<3 AND FOUND LOOP
    results:=results+1;
    RETURN NEXT e;
    FETCH curs INTO e;
  END LOOP;
  CLOSE curs;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

=# select * from employee;
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
 55555555B | Marta |   1800 |  27
 66666666C | Pau   |   1400 |  23
 77777777D | Pere  |   1600 |  29
(4 rows)

=# select * from get_youngest_emps();
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
 66666666C | Pau   |   1400 |  23
(2 rows)
----

Exemple recorregut dels resultats d'un cursor:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION emp_by_age(age int) RETURNS SETOF employee AS $$
DECLARE
  curs CURSOR FOR SELECT * FROM employee WHERE employee.age=emp_by_age.age;
  e employee;
BEGIN
  FOR e IN curs LOOP
    RAISE NOTICE 'Empleat %',e.name;
    RETURN NEXT e;
  END LOOP;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from emp_by_age(23);
NOTICE:  Empleat Pau
    dni    | name | salary | age
-----------+------+--------+-----
 66666666C | Pau  |   1400 |  23
(1 row)
----

Exemple modificació de dades amb un cursor:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION update_salary_per_age(age int, salary numeric) RETURNS int AS $$
DECLARE
  curs CURSOR FOR SELECT * FROM employee WHERE employee.age>update_salary_per_age.age;
  modified int := 0;
BEGIN
  FOR e IN curs LOOP
    IF e.salary<salary THEN
      RAISE NOTICE 'Empleat % (edat: %, sou actual: %, sou final: %)',
        e.name,e.age,e.salary,e.salary*1.1;
      UPDATE employee SET salary=employee.salary*1.1 WHERE CURRENT OF curs;
      modified=modified+1;
    END IF;
  END LOOP;
  RETURN modified;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select update_salary_per_age(23,1600);
NOTICE:  Empleat Maria (edat: 25, sou actual: 1500, sou final: 1650.0)
 update_salary_per_age
-----------------------
                     1
(1 row)
----

Exemple esborrat de dades amb un cursor:

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION delete_old_employees(age int) RETURNS SETOF employee AS $$
DECLARE
  curs CURSOR FOR SELECT * FROM employee WHERE employee.age>delete_old_employees.age;
BEGIN
  FOR e IN curs LOOP
    RAISE NOTICE 'Empleat % (edat: %)', e.name,e.age;
    DELETE FROM employee WHERE CURRENT OF curs;
    RETURN NEXT e;
  END LOOP;
  RETURN;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

select * from employee;
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 55555555B | Marta |   1800 |  27
 66666666C | Pau   |   1400 |  23
 77777777D | Pere  |   1600 |  29
 44444444A | Maria |   1500 |  27
(4 rows)

select delete_old_employees(26);
NOTICE:  Empleat Marta (edat: 27)
NOTICE:  Empleat Pere (edat: 29)
NOTICE:  Empleat Maria (edat: 27)
   delete_old_employees
---------------------------
 (55555555B,Marta,1800,27)
 (77777777D,Pere,1600,29)
 (44444444A,Maria,1500,27)
(3 rows)

select * from employee;
    dni    | name | salary | age
-----------+------+--------+-----
 66666666C | Pau  |   1400 |  23
(1 row)
----

Exemple retorn de cursors

[source,sql]
----
CREATE FUNCTION get_employees_cursor() RETURNS refcursor AS $$
DECLARE
  employees_cursor CURSOR FOR SELECT * FROM employee;
BEGIN
  OPEN employees_cursor;
  RETURN employees_cursor;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

=# BEGIN;
BEGIN
=# SELECT get_employees_cursor();
 get_employees_cursor
----------------------
 employees_cursor
(1 row)

=# FETCH ALL IN employees_cursor;
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 44444444A | Maria |   1500 |  25
 55555555B | Marta |   1800 |  27
 66666666C | Pau   |   1400 |  23
 77777777D | Pere  |   1600 |  29
(4 rows)

=# COMMIT;
COMMIT

=# BEGIN;
BEGIN
# SELECT get_employees_cursor();
 get_employees_cursor
----------------------
 employees_cursor
(1 row)

=# SELECT get_employees_cursor();
ERROR:  cursor "employees_cursor" already in use
CONTEXT:  PL/pgSQL function get_employees_cursor() line 5 at OPEN
----

## Triggers

### CREATE TRIGGER

Un **trigger** o **disparador** és l'execució automàtica d'un procediment en
resposta a un esdeveniment de la base de dades.

El procediment pot estar escrit en qualsevol dels llenguatges que admet el
PostgreSQL, ha de tenir com a tipus de retorn `TRIGGER` i té accés a una colla
de variables especials automàticament.

Un _trigger_ es crea amb la sentència `CREATE TRIGGER`, que cal executar després
d'haver creat el procediment associat. A `CREATE TRIGGER` especifiquem quin és
l'esdeveniment que fa que s'activi el disparador, quin és el procediment a
cridar, i algunes dades addicionals, com per exemple si el disparador s'ha
d'activar abans o després d'executar l'ordre que n'ha causat l'activació.

La sintaxi (simplificada) de `CREATE TRIGGER` és la següent:

----
CREATE TRIGGER nom { BEFORE | AFTER | INSTEAD OF } { esdeveniment [ OR ... ] }
    ON nom_taula
    [ FOR EACH { ROW | STATEMENT } ]
    [ WHEN ( condició ) ]
    EXECUTE PROCEDURE nom_funció ( arguments )
----

- `BEFORE` (abans), `AFTER` (després) i `INSTEAD OF` (en comptes de) indiquen
si la funció s'executarà abans, després, o en comptes de l'esdeveniment que ha
provocat l'activació del disparador. `INSTEAD OF` només es pot utilitzar per
vistes.

- `esdeveniment` pot ser `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE` o `TRUNCATE`. Si
posem `UPDATE` podem especificar també quina o quines columnes s'han
d'actualitzar per activar el disparador: `UPDATE OF columna,...`.

- `nom_taula` és el nom de la taula o vista sobre la qual es crea el disparador.

- Especificarem `FOR EACH ROW` si la funció s'ha d'executar un cop per cada
fila afectada per la sentència que activa el disparador, o `FOR EACH STATEMENT`
si només s'ha d'executar un cop independentment del nombre de files afectades.

- `WHEN condició` permet especificar alguna condició booleana que, si avalua a
fals, farà que el disparador no s'activi.

- `nom_funció` és la funció que s'executarà. `arguments` es refereix a un
conjunt de cadenes de text literals que es poden passar a la funció, i que no
hem de confondre amb els arguments normals d'una funció (les funcions que
donen resposta als disparadors no poden rebre arguments). Aquests argument es
podne utilitzar per reutilitzar la mateixa funció per disparadors similars,
especificant aquí en quin dels casos ens trobem.

Per eliminar un disparador ho podem fer amb:

----
DROP TRIGGER nom ON taula
----

=== Funcions PLpg/SQL cridades com a disparadors

Les funcions que donen resposta als _triggers_ són funcions normals, però
tenint en compte que:

1. El seu tipus de retorn és sempre `TRIGGER`.
2. No poden rebre arguments.
3. Tenen accés a un conjunt de variables especials automàticament.

Les variables més importants a què la funció té accés són:

- `NEW`: si l'esdeveniment modifica una fila, es tracta de les dades de la fila,
tal com queda després d'aplicar la modificació.

- `OLD`: com `NEW`, però es refereix a les dades de la fila abans de la
modificació.

A més, tenim una colla de variables que ens donen informació sobre el disparador
que ha provocat l'execució de la funció, les més importants de les quals són:

- `TG_NAME`: el nom del disparador.
- `TG_WHEN`: serà `BEFORE`, `AFTER` o `INSTEAD OF`, segons la declaració del
disparador.
- `TG_LEVEL`: `ROW` o `STATEMENT`, segons la declaració del disparador.
- `TG_OP`: `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE` o `TRUNCATE`, segons la declaració del
disparador.

Per accedir als arguments especials declarats al disparador tenim:

- `TG_NARGS`: la quantitat d'arguments.
- `TG_ARGV`: un array de textos amb els arguments.

Encara que el tipus de retorn de la funció s'hagi declarat com el tipus
especial `TRIGGER`, les funcions han de retornar alguna cosa.

Per exemple, pel cas de disparadors `BEFORE` seguirem aquestes indicacions:

- `NULL`: si retornen NULL, s'avortarà l'execució de l'esdeveniment que ha
causat l'activació del disparador. Utilitzant això es poden implementar
restriccions complexes sobre les dades, que es comprovin dins d'una funció de
_trigger_. A banda de retornar `NULL`, també es pot avortar l'execució amb
una excepció (`RAISE EXCEPTION`).

- `NEW`: si l'esdeveniment està modificant una fila, hem de retornar la
fila tal com queda després de l'execució de la funció. Aquesta serà la fila que
finalment s'introduïrà a la base de dades. Una forma de treballar habitual és
partir de `NEW`, fer els canvis necessaris sobre aquesta variable, i retornar
`NEW` al final.

- `OLD`: pel cas de disparadors `DELETE`, només importa que el valor de retorn
sigui `NULL` o diferent de `NULL`. Habitualment s'utilitza el valor de retorn
`OLD` quan no volem avortar l'execució de l'esdeveniment.

El valor de retorn per disparadors `AFTER` s'ignora. Encara poden avortar la
transacció amb una excepció.

=== Exemples

Mostra cada cop que s'executa un `UPDATE` sobre `country`:

[source,sql]
----
CREATE OR REPLACE FUNCTION info_update() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
  RAISE NOTICE 'Estem modificant una fila';
  RETURN NEW;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

CREATE TRIGGER info_trigger BEFORE UPDATE ON country FOR EACH STATEMENT
  EXECUTE PROCEDURE info_update();
----

Mostra el nom abans i després de cada modificació de país:

[source,sql]
----
CREATE OR REPLACE FUNCTION info_update2() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
  RAISE NOTICE 'Estás modificant el país % i li estàs posant %.',
    OLD.name, NEW.name;
  RETURN NEW;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

CREATE TRIGGER info_trigger2 BEFORE UPDATE ON country FOR EACH ROW
  EXECUTE PROCEDURE info_update2();
----

Com l'anterior, però a més no permet noms de menys de 3 caràcters:

[source,sql]
----
CREATE OR REPLACE FUNCTION info_update3() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
  IF char_length(NEW.name) < 3 THEN
    RAISE NOTICE 'Nom massa curt (%).',NEW.name;
    RETURN NULL;
  ELSE
    RAISE NOTICE 'Canvi % a %.', OLD.name, NEW.name;
  END IF;
  RETURN NEW;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

CREATE TRIGGER info_trigger3 BEFORE UPDATE ON country FOR EACH ROW
  EXECUTE PROCEDURE info_update3();
----

Cada cop que s'insereix un empleat nou, s'augmenta el sou de tots els empleats,
incloent el que acaba d'entrar.

[source,sql]
----
CREATE OR REPLACE FUNCTION info_insert() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
  UPDATE employee SET salary=salary*1.05;
  RETURN NEW;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

CREATE TRIGGER trigger_insert AFTER INSERT ON employee FOR EACH ROW
  EXECUTE PROCEDURE info_insert();
----

Cada cop que s'augmenta l'edat d'un treballador, el seu sou ha d'augmentar en
un 3% per any. A més, no es permet que un treballador es faci més jove.

[source,sql]
----
CREATE OR REPLACE FUNCTION grow_older() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
  IF NEW.age > OLD.age THEN
    NEW.salary=NEW.salary+0.03*NEW.salary*(NEW.age-OLD.age);
    RETURN NEW;
  ELSE
    RAISE NOTICE 'Els treballadors no es poden fer més joves.';
    RETURN NULL;
  END IF;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

CREATE TRIGGER trigger_grow_older BEFORE UPDATE OF age ON employee FOR EACH ROW
  EXECUTE PROCEDURE grow_older();

SELECT * FROM employee WHERE dni='55555555B';
    dni    | name  | salary | age
-----------+-------+--------+-----
 55555555B | Marta |   2100 |  28
(1 row)

UPDATE employee SET age=age+1 WHERE dni='55555555B';
SELECT * FROM employee WHERE dni='55555555B';
    dni    | name  | salary  | age
-----------+-------+---------+-----
 55555555B | Marta | 2163.00 |  29
(1 row)
----
